\newcommand{\cobordi}{\pazocal{C}(\mathbb{Z}, M)}

\textbf{(Osservazione).} Nel capitolo delle \textsc{frazioni continue} avevamo visto che $\frac{1}{2q_{n}q_{n+1}} < |\alpha - \frac{p_{n}}{q_{n}}| < \frac{1}{q_{n}q_{n+1}}$ quindi $\norm{q_{n}\alpha} \sim \frac{1}{q_{n+1}}$. Inoltre se $0<q<q_{n+1}$ allora $\norm{q\alpha} \geq \norm{q_{n}\alpha}$.

\textbf{(Operatore di cobordo).} $(\delta c)(m_{1}, \dots, m_{r}; x) = c(m_{1}, \dots, m_{r-1}; f^{m_{r}}(x))-c(m_{1}, \dots, m_{r-1}+m_{r}; x) + \dots + (-1)^{r}c(m_{2}, \dots, m_{r}; x)$

\textbf{(r-cobordi, r-cocicli, gruppo di comologia).} Gli r-cobordi sono r-cocicli, perché $\delta^{2} = 0$.

\textbf{(Osservazione).} $\rho(n; x)$ è un 1-cociclo se $\rho(n+m; x) = \rho(m; x)+\rho(n; f^{m}(x))$.

\textbf{(0-cobordi).} Per definizione è solo lo $0$.

\textbf{(0-cocicli).} $\phi \in M$ è un 0-cociclo se $\phi\circ f^{n}-\phi=0$ per ogni $n$. 

\textbf{(1-cobordi).} Per definizione $\rho(n; x)$ è un 1-cobordo se esiste una funzione $\psi$ tale che $\rho(n; x) = \psi(f^{n}(x))-\psi(x)$. In particolare deve valere $\rho(1; x) = \psi(f(x))-\psi(x)$. Essendo $\rho(n; x)$ un 1-cobordo è anche un 1-cociclo e quindi tutti i valori di $\rho(n; x)$ sono fissati da $\rho(1; x)$. A questo punto possiamo dire che $\rho(1, n) \eqdef \phi(x)$ "è un cobordo" se esiste una funzione $\psi(x)$ tale che $\phi(x) = \psi(f(x)) -\psi(x)$.

\textbf{(1-cocicli e osservabili).} Sia $f$ un osservabile. Allora $c_{1}(n; x) \eqdef S_{n}f(x)$ è un 1-cociclo. Inoltre sia $c_{1}(n; x)$ un 1-cociclo. Allora $c_{1}(n; x) = S_{n}c_{1}(1;x)$. 

\textbf{(Coomologia twisted).} Identificazione tra 1-cocicli e l'insieme degli osservabili.

\textbf{(Skew product).} Dato $X\times U$, dove $U$ è qualcosa di civile tipo $\mathbb{R}$, si può definire un'azione: $n\star(x, u) = (f^{n}(x), u+\rho(n; x))$. \`E necessario che $\rho$ sia un 1-cociclo.

\textbf{(Soluzioni dell'equazione coomologica per funzioni infinitamente derivabili).} Se e solo se $\alpha$ è diofanteo.

\textbf{(Soluzioni dell'equazione coomologica per funzioni infinitamente derivabili).} Se $\limsup\frac{\ln{q_{n+1}}}{q_{n}} < L$ allora per ogni $\phi$ analitica che si estende su una striscia $\delta > L$ esiste una soluzione $\psi$ che si estende a una striscia $\delta' < \delta - L$.

\textbf{(Gottshalk-Hedlund).} Se $f$ è minimale, $\phi \in \pazocal{C}(X, \mathbb{R})$ e esiste $x_{0} \in X$ e $C>0$ tale che per ogni $n > 0$ $|S_{n}\phi|(x_{0})\leq C$ allora $\phi$ è il cobordo di una funzione $\psi$ continua.

\textbf{(Osservazione).} Preso $M$ insieme degli osservabili, posso definire un'azione su $M$, vale a dire una funzione $\star: \mathbb{Z}\times M \rightarrow M$, che manda $(n, \phi) \mapsto n\star\phi$. Per essere un'azione su $M$, la funzione $\star$ deve soddisfare $m\star(n\star\phi) = (m+n)\star\phi$. Nel caso della coomologia standard, si prende come azione la composizione con $f$, vale a dire $n \star \phi = \phi\circ f^{n}$. Nel caso della coomologia twisted si prende come azione $(n \star \phi)(\cdot) = \chi(n, \cdot) (\phi\circ f^{n})(\cdot)$. L'operatore di cobordo con questa notazione si scrive come $(\delta \phi)(m_{1}, \dots, m_{n+1}) = (m_{n+1}\star \phi)(m_{1}, \dots, m_{n}) - \dots + (-1)^{n+1}\phi(m_{2}, \dots, m_{n})$.

\textbf{(Osservazione).} Vediamo come ottenere l'identificazione tra osservabili e 1-cocicli in questa notazione. Preso $\rho \in \mathbb{Z}\times M$ 1-cociclo, abbiamo che $0 = (\delta\rho)(m_{1}, m_{2}) = m_{2}\star\rho(m_{1})-\rho(m_{1}+m_{2})+\rho(m_{2})$. In particolare, presi $m_{1} = 1, m_{2} = n-1$ si deduce che $\rho(n) = (n-1)\star\rho(1)+\rho(n-1)$. Definito $\rho(1) \eqdef \phi$, si ha che $\rho(n) = \sum_{i=0}^{n-1}i\star\phi$.

\textbf{(Curiosità).} In particolare, presi $m_{1} = 0, m_{2} = n$ si ha che $\rho(n) = n\star\rho(0)+\rho(n)$ e quindi si deduce che $\rho(0)=0$ è la funzione costantemente nulla. 
